%!TEX root=../../main.tex

\section{Backend und Infrastruktur}

\subsection{Einleitung}
Wie im Konzept (in \autoref{chapter:conceptbi}) zuvor ausführlich beschrieben, soll eine den Plänen entsprechende automatisch aufbaubare Infrastruktur erstellt und ein dem System angepasstes \textit{Backend} programmiert werden. Hierfür wurde bereits in der Studie (in \autoref{chapter:golanganalyse}) \textit{Golang} als zu benutzende Sprache ausgewählt.
\subsection{Docker}

In den folgenden Kapiteln wird die genaue Umsetzung der einzelnen \textit{Docker}-\textit{Images}, jeweils definiert in \textit{Dockerfiles}, des \textit{Docker-Compose Stack} und des Aufbaus der Volumen, Umgebungsvariablen und \textit{Secrets}, beschrieben.

\subsubsection{MongoDB}

Das \textit{Dockerfile} in der \autoref{code:dockermongo} beschreibt die Datenbank, eine \textit{MongoDB} Instanz, die einen eigenen \textit{Container} erhält. Das aus dem \textit{Dockerfile} resultierende \textit{Image} basiert auf der neuesten Version des offiziellen \enquote{\textit{mongo}}-\textit{Images}, welches die eigentliche \textit{MongoDB}-Instanz beinhaltet. Des Weiteren wird das \textit{Initskript} hinzugefügt, sodass dieses beim Erstellen des \textit{Containers} immer ausgeführt wird. Zuletzt wird noch der \textit{Port} 27017, der Standard \textit{Port} der \textit{MongoDB} Anwendung, nach außen hin freigegeben.

\begin{minted}{Dockerfile}
FROM mongo:latest

ADD ./init-db.sh /docker-entrypoint-initdb.d/

EXPOSE 27017
\end{minted}
\captionof{listing}[\textit{MongoDB Dockerfile}]{\textit{MongoDB Dockerfile}}
\label{code:dockermongo}
~\\
Das \textit{Bashskript} in der \autoref{code:mongoskript} sorgt für die Erstellung eines Nutzers als Administrator, einer Datenbank und eines weiteren Benutzers mit einfacher Lese- und Schreibberechtigung. Dieser Vorgang ist nötig, damit die Datenbank direkt verwendbar ist, und nicht erst eine Datenbank von der Seite des Programmes aus erstellt werden muss. Der weitere User stellt ein \textit{Best-Practice} da, indem man den Nutzer, mit welchen man jegliche Daten schreibt, nicht alle Berechtigungen zuschreibt, sondern lediglich jene, die er wirklich braucht. 

\newpage

\begin{minted}{bash}
#!/bin/bash

mongo -- "$MONGO_DATABASE" << EOF
	var rootUser = '$(cat "$MONGO_INITDB_ROOT_USERNAME_FILE")';
	var rootPassword = '$(cat "$MONGO_INITDB_ROOT_PASSWORD_FILE")';
	var admin = db.getSiblingDB("$MONGO_INITDB_DATABASE");
	admin.auth(rootUser, rootPassword);

	var user = '$(cat "$MONGO_USERNAME_FILE")';
	var passwd = '$(cat "$MONGO_PASSWORD_FILE")';
	db.createUser({user: user, pwd: passwd, roles: ["readWrite"]});
EOF
\end{minted}
\captionof{listing}[\textit{MongoDB Initskript}]{\textit{MongoDB Initskript}}
\label{code:mongoskript}
~\\
Die \autoref{code:mongocompose} zeigt wie das eigens definierte \textit{MongoDB} \textit{Image} weiterverwendet wird, speziell wie die verschiedenen Nutzerinformationen in den \textit{Container} weitergegeben werden. Dies geschieht über \textit{Secrets} \cite{secretmongo}. Hierbei handelt es sich um einfache Dateien, welche sicher in den \textit{Container} eingehängt und dann darin ausgelesen werden können. In diesem Fall werden die Dateien durch den Installationsvorgang des Systems erstellt. 

\begin{minted}{yaml}
mongo:
	build: images/mongo/
	container_name: 'mongo-database'
	restart: always
	ports:
		- '27017:27017'
	volumes:
		- './volumes/mongo/:/data/db/'
	environment:
		MONGO_INITDB_ROOT_USERNAME_FILE: '/run/secrets/mongodb_root_username'
		MONGO_INITDB_ROOT_PASSWORD_FILE: '/run/secrets/mongodb_root_password'
		MONGO_INITDB_DATABASE: 'admin'
		MONGO_USERNAME_FILE: '/run/secrets/mongodb_username'
		MONGO_PASSWORD_FILE: '/run/secrets/mongodb_password'
		MONGO_DATABASE: 'refundable'
	secrets:
		- mongodb_root_username
		- mongodb_root_password
		- mongodb_username
		- mongodb_password
\end{minted}
\captionof{listing}[\textit{Docker-Compose File}: \textit{MongoDB}-\textit{Container}]{\textit{Docker-Compose File}: \textit{MongoDB}-\textit{Container}}
\label{code:mongocompose}

\newpage

\subsubsection{Backend}

Im \textit{Golang}-\textit{Backend}, welches in der \autoref{code:backgodocker} beschrieben wird, läuft nicht nur das \textit{Backend} selbst, sondern es wird auch kompiliert. Dies bringt den Vorteil mit sich, dass es automatisch für das von \textit{Docker} bereitgestellte System kompiliert wird und es keine Auslieferung von bereits kompilierten Dateien braucht. Es wird hier ein neues Image gebaut, woraufhin in den \textit{Go}-\textit{Path} die Quellcodedateien hineinkopiert werden. Danach werden alle benötigten Bibliotheken heruntergeladen und das dann vollständige Projekt kompiliert. Nachdem der \textit{Port} 8080 freigegeben wurde, wird das fertig kompilierte Programm gestartet.

\begin{minted}{Dockerfile}
FROM golang:1.14
	
WORKDIR /go/src/huginn
COPY . .
	
RUN go get -d -v ./...
RUN go install -v ./...
	
EXPOSE 8080
	
CMD ["huginn"]
\end{minted}
\captionof{listing}[\textit{Backend Dockerfile}]{\textit{Backend Dockerfile}}
\label{code:backgodocker}
~\\
Dieses \textit{Docker}-\textit{Image} ist ein Teil des \textit{Docker}-\textit{Stacks} und somit ist es auch in der \textit{Docker-Compose} Konfiguration vorhanden (\autoref{code:golangbackendcompose}). Hier werden verschiedene Volumen eingehängt um Dateien, wie die generierten Formulare, oder \textit{Secrets} zum Signieren von Tokens, permanent zu speichern. Außerdem werden wieder \textit{Secrets}, die bereits im \textit{MongoDB} \textit{Container}, die Nutzerinformationen des Datenbanknutzers gespeichert hatten, hinzugefügt \cite{secretmongo}. Dies ist darauf zurückzuführen, dass diese gleich durch das \textit{Backend} wiederverwendet werden, um sich mit dem Nutzer einloggen zu können.

\begin{minted}{yaml}
rest:
	build: src/huginn/
	container_name: 'rest-api-backend'
	ports:
		- '8080:8080'
	volumes:
		- './volumes/secrets/:/vol/secrets/'
		- './volumes/files/:/vol/files/'
	environment:
		MONGO_USERNAME_FILE: '/run/secrets/mongodb_username'
		MONGO_PASSWORD_FILE: '/run/secrets/mongodb_password'
		MONGO_DATABASE: 'refundable'
	secrets:
		- mongodb_username
		- mongodb_password
\end{minted}
\captionof{listing}[\textit{Docker-Compose File}: \textit{Backend}-\textit{Container}]{\textit{Docker-Compose File}: \textit{Backend-Container}}
\label{code:golangbackendcompose}

\newpage

\subsubsection{Frontend}

Zuletzt wird noch das \textit{Frontend} in \autoref{code:dockerfrontend} definiert. Hierbei wird ein ähnlicher Zugang wie mit dem \textit{Backend} gewählt, sodass auch das \textit{Frontend} erst in einem \textit{Docker}-\textit{Container} kompiliert wird. Die Herausforderung besteht darin, dass eine eigene \textit{Node.js} Umgebung hierfür benötigt wird. Aus diesem Grund baut das \textit{Image} grundsätzlich eine solche Umgebung auf und ladet darin die entsprechend benötigten Abhängigkeiten, wie Bibliotheken und \textit{Frameworks}, herunter. Die Quelldateien werden anschließend kompiliert. Das fertig kompilierte \textit{Frontend} wird in einen anderen \textit{Docker}-\textit{Container} verschoben, welcher den eigentlichen \textit{Webserver} umfasst, der das Frontend dann bereit stellt. Der \textit{nginx}-\textit{Webserver} wird,nachdem er den \textit{Port} 80 freigegeben hat, formell gestartet.

\begin{minted}{Dockerfile}
FROM node:lts-alpine AS vue-builder
WORKDIR /app
COPY package*.json ./
RUN npm install
COPY . .
RUN npm run build
	
FROM nginx:stable-alpine as production
COPY --from=vue-builder /app/dist /usr/share/nginx/html
COPY history.conf /etc/nginx/conf.d/history.conf
EXPOSE 80
CMD ["nginx", "-g", "daemon off;"]
\end{minted}
\captionof{listing}[\textit{Frontend} \textit{Dockerfile}]{\textit{Frontend} \textit{Dockerfile}}
\label{code:dockerfrontend}
~\\
Auch dieses \textit{Image} muss in der \textit{Docker}-Konfiguration hinzugefügt werden. Dies wird durch die in \autoref{code:frontendcompose} aufgeführten Konfigurationen erreicht. Hierbei werden lediglich die entsprechenden \textit{Ports} festgelegt. Weitere Informationen, wie beispielsweise \textit{Secrets}, werden vom \textit{Webserver} benötigt.

\begin{minted}{yaml}
web:
	build: src/web/
	container_name: 'frontend-nginx-webapp'
	ports:
		- '80:80'
		- '443:443'
\end{minted}
\captionof{listing}[\textit{Docker-Compose File}: \textit{Web}-\textit{Container}]{\textit{Docker-Compose File}: \textit{Web}-\textit{Container}}
\label{code:frontendcompose}

\newpage

\subsubsection{Secrets}

Nachdem die verschiedenen \textit{Images}, aus denen der \textit{Docker-Compose Stack} bestehen soll, konfiguriert und in die zentrale \textit{Docker-Compose} Datei hinzugefügt wurden, müssen zuletzt noch die benutzten \textit{Secrets} registriert werden \cite{secretmongo}. Der \textit{Code} ist in \autoref{code:dockersecrets} ersichtlich. Der Name des \textit{Secrets} wird einer Datei zugeordnet. Diese Datei wird, wie bereits erwähnt, in den entsprechenden \textit{Containern} eingehängt. Hierdurch lassen sich die bei der Installation eingelesenen Daten einfach in die \textit{Container} weitergeben.

\begin{minted}{yaml}
secrets:
	mongodb_root_username:
		file: config/mongodb_root_username
	mongodb_root_password:
		file: config/mongodb_root_password
	mongodb_username:
		file: config/mongodb_username
	mongodb_password:
		file: config/mongodb_password
\end{minted}
\captionof{listing}[\textit{Docker-Compose File}: \textit{Secrets}]{\textit{Docker-Compose File}: \textit{Secrets}}
\label{code:dockersecrets}

\subsection{Steuerungsskript}
\subsubsection{Docker Installation}

Bei der \textit{Docker} Installation, welche in \autoref{code:dockerinstall} ersichtlich ist, wird \textit{Docker} und \textit{Docker-Compose} während des Installationsvorganges installiert, sofern dies so angegeben ist. Hierfür existiert der Parameter \enquote{\textit{-d}}. Ist dieser vorhanden, so wird das offizielle \textit{Docker-Installer} Skript heruntergeladen und ausgeführt. Danach wird noch \textit{Docker-Compose} installiert. Dies geschieht durch das Herunterladen des eigentlichen Programms und der anschließenden Rechtezuteilung zur Ausführung dessen.

\begin{minted}{bash}
if [ "$1" = "-d" ]; then
	printf "Downloading Docker.\n"
	curl -fsSL get.docker.com -o docker-install.sh > /dev/null
	printf "Download complete. Now installing. This may take a while.\n"
	sudo sh docker-install.sh
	rm docker-install.sh
	printf "\n------\n\n"
	printf "Downloading Docker-Compose.\n"
	sudo curl -L "https://github.com/docker/compose/releases/download/1.27.4/docker-compose-$(uname -s)-$(uname -m)" -o /usr/local/bin/docker-compose
	printf "Download complete.\n"
	sudo chmod +x /usr/local/bin/docker-compose
	printf "Docker and Docker Compose installed successfully.\n"
	printf "\n------\n"
fi
\end{minted}
\captionof{listing}[\textit{Docker} Installation - Steuerungsskript]{\textit{Docker} Installation - Steuerungsskript}
\label{code:dockerinstall}

\subsubsection{Installation}

In der \autoref{code:installer} ist der Installationsvorgang dargestellt. Der Kommentar signalisiert, wo die \textit{Docker}-Installation eigentlich in der Methode stehen würde. Der Installationsvorgang gliedert sich in zwei Teile. Im ersten werden alle \textit{Git}-\textit{Repositories} automatisch geklont. Dadurch wurden nun alle Quellcodedateien, welche nach dem Starten in etwaigen \textit{Docker}-\textit{Containern} enden würden, heruntergeladen. Zusätzlich wird der Nutzer nun die Nutzerinformationen des Datenbankadministrators und des Datenbanknutzers abgefragt. Diese Informationen werden in die entsprechenden Dateien gespeichert, sodass sie danach von \textit{Docker} als \textit{Secrets} genutzt werden können. Zuletzt wird sowohl im \textit{Backend} als auch im \textit{Frontend} die Adresse benötigt unter welcher der \textit{Server} erreichbar ist. Diese \textit{URL} wird jeweils in eine dafür vorgesehene Datei im \textit{Backend} und \textit{Frontend} gespeichert, sodass diese auslesbar sind.

\begin{minted}{bash}
sub_install() {
	# Docker Installation
	mkdir src/
	printf "Downloading the Backend (huginn).\n"
	git clone --quiet https://github.com/refundable-tgm/huginn.git src/huginn > /dev/null
	printf "Download complete\nDownloading the Frontend (web).\n"
	git clone --quiet https://github.com/refundable-tgm/web.git src/web > /dev/null
	printf "Download complete.\n"
	printf "\n------\n\n"
	read -rp "Choose a MongoDB Admin Username: " adminusername
	read -srp "Choose a MongoDB Admin Password: " adminpassword
	printf "\n"
	read -rp "Choose a MongoDB Username: " username
	read -srp "Choose a MongoDB User Password: " userpassword
	echo "$adminusername" > config/mongodb_root_username
	echo "$adminpassword" > config/mongodb_root_password
	echo "$username" > config/mongodb_username
	echo "$userpassword" > config/mongodb_password
	printf "\n"
	read -rp "Input the URL (without port, this is will be 8080 by default):" url
	printf '{\n\t"url":"%s"\n}' "$url" > src/web/src/data.json
	echo "$url" > volumes/files/.url
	printf "\n"
	read -rp "Input the name of the initial super user" superuser
	echo "$superuser" > volumes/files/.url
	printf "\nInstallation completed.\n"
}
\end{minted}
\captionof{listing}[Installationvorgang - Steuerungsskript]{Installationvorgang - Steuerungsskript}
\label{code:installer}

\subsubsection{Startvorgang}

Der Startvorgang ist sehr einfach aufgebaut. Er ist in der \autoref{code:start} ersichtlich. Zudem wird hier geprüft, ob das System installiert ist. Ist dies der Fall, so wird die Infrastruktur über den entsprechenden \textit{Docker-Compose} Befehl hochgefahren. 

\newpage

\begin{minted}{bash}
sub_start() {
	check_installed
	printf "Refundable is starting.\n"
	docker-compose up --build -d > /dev/null
	printf "Refundable started.\n"
}
\end{minted}
\captionof{listing}[Startvorgang - Steuerungsskript]{Startvorgang - Steuerungsskript}
\label{code:start}

\subsubsection{Stoppvorgang}

Der in der \autoref{code:stopp} aufgeführte Stoppvorgang ist, analog zum Startvorgang, einfach aufgebaut. Er führt nach der Überprüfung, ob das System installiert ist, lediglich den Befehl zum Stoppen des \textit{Docker-Compose Stacks} aus.

\begin{minted}{bash}
sub_stop() {
	check_installed
	printf "Refundable is stopping.\n"
	docker-compose down > /dev/null
	printf "Refundable stopped.\n"
}
\end{minted}
\captionof{listing}[Stoppvorgang - Steuerungsskript]{Stoppvorgang - Steuerungsskript}
\label{code:stopp}

\subsubsection{Neustart}

Der in der \autoref{code:restart} aufgeführte Neustart ist ein Zusammenschluss aus dem Startvorgang und dem Stoppvorgang. Daraus resultiert ein inhärenter Vorgang, welcher durch den bereits beschriebenen einfachen Aufbau der beiden Abläufe nicht komplex ist.

\begin{minted}{bash}
sub_restart() {
	check_installed
	sub_start
	sub_stop
}
\end{minted}
\captionof{listing}[Neustartvorgang - Steuerungsskript]{Neustartvorgang - Steuerungsskript}
\label{code:restart}

\subsubsection{Aktualisierung}
Die in der \autoref{code:update} gezeigte Aktualisierungsfunktion basiert auf dem Prinzip des \textit{Git}-\textit{Repositories}. Dadurch, dass während Installation \textit{Git}-\textit{Repositories} geklont werden, können diese nun einfach neue Erweiterungen der Software herunterladen. Diese Operation wird in allen drei betroffenen Ordner (\textit{Backend}, \textit{Frontend} und Infrastruktur) ausgeführt, um die neuen Änderungen herunterzuladen. Danach wird der \textit{Docker-Compose Stack} gestoppt und alle veralteten Komponenten werden aus dem System entfernt. Zuletzt werden auf Basis der heruntergeladenen Änderungen alle Komponenten erneut aufgebaut und gestartet.

\newpage

\begin{minted}{bash}
sub_update() {
	check_installed
	printf "Backend (huginn) will be updated, if available.\n"
	cd src/huginn
	git pull --quiet origin master > /dev/null
	printf "Process completed.\n\n------\n\n"
	printf "Frontend (web) will be updated, if available.\n"
	cd ../web
	git pull --quiet origin master > /dev/null
	printf "Process completed.\n\n------\n\n"
	printf "Infrastructure will be updated, if available.\n"
	cd ../..
	git pull --quiet origin master > /dev/null
	printf "Process completed.\n\n------\n\n"
	sub_stop
	printf "\n------\n\n"
	clean
	printf "\n------\n\n"
	sub_start
	printf "Update process completed.\n"
}
\end{minted}
\captionof{listing}[Aktualisierungsvorgang - Steuerungsskript]{Aktualisierungsvorgang - Steuerungsskript}
\label{code:update}

\subsubsection{Bereinigungsvorgang}

Der Bereinigungsvorgang, dargestellt in der \autoref{code:clean}, bereinigt das System von allen alten, nicht mehr genutzten Dateien. Hierfür wird eine Bestätigung benötigt, damit die Operation wirklich durchgeführt wird, da es sich hierbei um das Löschen von Daten handelt.

\begin{minted}{bash}
sub_clean() {
	check_installed
	read -rp "All dangling components will be removed. Continue? [y|N] " y
	printf "\n"
	case $y in
		"Y" | "y" )
			clean
			;;
		*)
			printf "Cleaning aborted.\n"
			exit 0
			;;
	esac
}
\end{minted}
\captionof{listing}[Bereinigungsvorgang - Steuerungsskript]{Bereinigungsvorgang - Steuerungsskript}
\label{code:clean}

\newpage

\subsubsection{Deinstallation}
Die in der \autoref{code:deinstall} dargestellte Deinstallation stoppt das System und fährt die Infrastruktur herunter. Danach werden alle verbleibenden Komponenten aus der Systemumgebung entfernt. Zusätzlich werden die heruntergeladenen Dateien allesamt gelöscht. Da es sich hier ebenfalls um Operation handelt, die Daten löscht, benötigt diese ebenfalls eine Bestätigung.

\begin{minted}{bash}
sub_purge() {
	read -rp "Refundable will be removed completely. Continue? [y|N] " y
	printf "\n"
	case $y in
		"Y" | "y")
			sub_stop
			clean
			rm -rf config images volumes docker-compose.yml README.md refundable.sh src .git docker-install.sh
			printf "Refundable was removed.\n"
			;;
		*)
			printf "Aborted.\n"
			exit 0
			;;
	esac
}
\end{minted}
\captionof{listing}[Deinstallation - Steuerungsskript]{Deinstallation - Steuerungsskript}
\label{code:deinstall}

\subsubsection{Subcommands}

Die \textit{Subcommands} dieses Steuerungsskripts werden namentlich auf die jeweiligen Methoden übertragen \cite{shgist}. Dieser Vorgang ist in der \autoref{code:subcommands} ersichtlich. Durch das Nutzen dieser Methodik können weitere Befehle sehr einfach hinzufügt werden.

\begin{minted}{bash}
sub=$1
case $sub in
	"" | "-h" | "--help" | "help")
		sub_help
		;;
	*)
		shift
		sub_"${sub}" "$@"
		if [ $? = 127 ]; then
			echo "Error: '$sub' is not a known subcommand." >&2
			sub_help
			exit 1
		fi
		;;
esac
\end{minted}
\captionof{listing}[\textit{Subcommand parsing} - Steuerungsskript]{\textit{Subcommand parsing} - Steuerungsskript \cite{shgist}}
\label{code:subcommands}

\newpage

\subsection{MongoDB}

Die Schnittstelle zwischen der \textit{MongoDB} Instanz und dem \textit{Backend} ist wichtig für das System. In dieser Datenbank werden alle Daten gespeichert, die für das System von Relevanz sind. Für diese Datenstrukturen gibt es verschiedene Methoden, um mit den Daten mittels der vier Hauptfunktionen, Erstellen, Lesen, Aktualisieren und Löschen, auf der Datenbank zu interagieren und arbeiten zu können. Die Schnittstelle zwischen Programm und Datenbank wurde hierbei mittels dem offiziellen \textit{Golang-MongoDB}-Treiber umgesetzt \cite{mongogo}. Auf Basis dessen sind die folgenden Methoden implementiert.

\begin{table}
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
		\hline
		\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Methodenname}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Beschreibung}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Parameter}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Rückgabe}} \\ \hline
		Connect() & Öffnet die Verbindung zur DB & \multicolumn{1}{c|}{---} & ok \\ \hline
		Close() & Schließt die Verbindung zur DB & \multicolumn{1}{c|}{---} & ok \\ \hline
		CreateApplication() & Erstellt einen neuen Antrag & Application & ok \\ \hline
		GetApplication() & Liest einen bestimmten Antrag aus & uuid & Application \\ \hline
		GetAllApplications() & Liest alle Anträge aus & \multicolumn{1}{c|}{---} & {[}{]}Application \\ \hline
		GetActiveApplications() & Liest alle aktiven Anträge aus & \multicolumn{1}{c|}{---} & {[}{]}Application \\ \hline
		UpdateApplication() & Aktualisiert die Daten eines Antrags & uuid, Application & ok \\ \hline
		DeleteApplication() & Löscht eine Antrags & uuid & ok \\ \hline
		CreateTeacher() & Erstellt eine neue Lehrkraft & Teacher & ok \\ \hline
		GetTeacherByShort() & Gibt die Daten der Lehrkraft zurück & username & Teacher \\ \hline
		DoesTeacherExistByShort() & Überprüft ob die Lehrkraft existiert & username & bool \\ \hline
		GetTeacherByUUID() & Gibt die Daten der Lehrkraft zurück & uuid & Teacher \\ \hline
		UpdateTeacher() & Aktualisiert die Daten einer Lehrkraft & uuid, Teacher & ok \\ \hline
		DeleteTeacher() & Löscht eine Lehrkraft aus der DB & uuid & ok \\ \hline
		resolveURI() & Erstellt die URI zur Datenbank & \multicolumn{1}{c|}{---} & URI \\ \hline
		getInitUserName() & Liest den initialen Usernamen aus & \multicolumn{1}{c|}{---} & username \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}
\captionof{table}[Methoden der \textit{MongoDB} Schnittstelle]{Methoden der \textit{MongoDB} Schnittstelle}
\label{tbl:mongomethods}

\newpage

Hierbei fungiert der offizielle Treiber als Mittel zur Kommunikation zwischen der Programmiersprache und der Datenbank-Instanz. Ein Beispiel kann wie folgt umgesetzt werden:

\begin{minted}{go}
func (m MongoDatabaseConnector) GetApplication(uuid string) (application Application) {
	collection := m.client.Database(m.database).Collection(ApplicationCollection)
	if err := collection.FindOne(m.context, bson.M{"uuid": uuid}).Decode(&application); err != nil {
		log.Println(err)
		return
	}
	return application
}
\end{minted}
\captionof{listing}[\textit{MongoDB} Treiber Beispiel]{\textit{MongoDB} Treiber Beispiel: \textit{GetApplication} Methode}

~\\

Die abgebildete Methode sucht nach einem bestimmten Antrag, welcher durch seine \textit{UUID} identifiziert wird. Hierfür wird das Verzeichnis, die Kollektion, geöffnet, in der alle Anträge gespeichert sind \cite{mongogo}. Danach wird nach einem Antrag gesucht, wobei in diesem das Feld der \textit{UUID} gleich dem Wert der gesuchten \textit{UUID} sein muss. Das gefundene Objekt wird in eine Variable gespeichert und zurückgegeben.

\newpage

\subsection{LDAP}

Neben der \textit{MongoDB} muss eine Verbindung zum \textit{TGM}-eigenen \textit{Active Directory} über \textit{LDAP} hergestellt werden. Der Grund dafür  ist, dass das System keine eigenen Accounts mit Passwörtern speichert, sondern jene des \textit{TGMs} direkt übernehmen soll. Des Weiteren kann über diesen Dienst der komplette Name der Lehrkraft herausgefunden werden. Die Authentifizierung eines Nutzers gestaltet sich wie folgt:

\begin{minted}{go}
func AuthenticateUserCredentials(username, password string) bool {
	cred := username + "@tgm.ac.at"
	l, err := ldap.Dial("tcp", fmt.Sprintf("%s:%d", URL, Port))
	if err != nil {
		return false
	}
	err = l.Bind(cred, password)
	if err != nil {
		return false
	}
	mongo := db.MongoDatabaseConnector{}
	defer mongo.Close()
	if !mongo.Connect() {
		return false
	}
	longname, err := GetLongName(username, password)
	if err != nil {
		return false
	}
	if !mongo.DoesTeacherExistsByShort(username) {
		mongo.CreateTeacher(db.Teacher{
			UUID:           uuid.NewString(),
			Short:          username,
			Longname:       longname,
			SuperUser:      false,
			AV:             false,
			Administration: false,
			PEK:            false,
		})
	}
	return true
}
\end{minted}
\captionof{listing}[\textit{LDAP}-Schnittstelle: Authentifizierungsvorgang]{\textit{LDAP}-Schnittstelle: Authentifizierungsvorgang \cite{go-ldap}}

~\\
Das \textit{Backend} verbindet sich mit dem \textit{TGM}-eigene \textit{LDAP}-\textit{Server}. Daraufhin werden die Nutzerdaten abgeglichen, um den Nutzer anzumelden. Schlägt diese Aktion fehl, sind die Anmeldedaten falsch. Sind die Informationen richtig wird überprüft ob es der erste Login der Lehrkraft ist. Ist dies der Fall, wird eine neue Lehrkraft in der systemeigenen Datenbank angelegt. Hierfür wird der ganze Name der Lehrkraft benötigt. Dieser wird über folgende Methode ausgelesen:

\newpage

\begin{minted}{go}
func GetLongName(username, password string) (string, error) {
	cred := username + "@tgm.ac.at"
	l, err := ldap.Dial("tcp", fmt.Sprintf("%s:%d", URL, Port))
	if err != nil {
		return "", err
	}
	err = l.Bind(cred, password)
	if err != nil {
		return "", err
	}
	search := ldap.NewSearchRequest("DC=tgm,DC=ac,DC=at",
		ldap.ScopeWholeSubtree,
		ldap.NeverDerefAliases,
		0,
		0,
		false,
		fmt.Sprintf("(&(mailNickname=%s))", username),
		[]string{"dn"},
		nil,
	)
	res, err := l.Search(search)
	if err != nil {
		return "", err
	}
	if len(res.Entries) != 1 {
		return "", fmt.Errorf("user does not exist or too many entries returned")
	}
	userdn := res.Entries[0]
	cn := strings.Split(userdn.DN, ",")[0]
	name := strings.Split(cn, "=")[1]
	return name, nil
}
\end{minted}
\captionof{listing}[\textit{LDAP}-Schnittstelle: Namensabfrage]{\textit{LDAP}-Schnittstelle: Namensabfrage \cite{go-ldap}}
~\\
Die Abfragemethode ist ähnlich der Authentifizierungsmethode aufgebaut. Beide beginnen mit der Anmeldung beim Dienst, wobei dieser in diesem Fall gelingen muss. Daraufhin wird eine Suche nach dem eigenen Anmeldenamen gestartet, welche einen Pfad zurückliefert \cite{go-ldap}. Dieser Pfad kann zerlegt werden, um auf den eigentlichen Namen zugreifen zu können.

\newpage

\subsection{Untis}

Die \textit{Untis} \textit{API} wird verwendet, um auf den Stundenplan des \textit{TGMs} zugreifen zu können \cite{untis}. Um diese effizient zu nutzen, wurde ein \textit{Client}-Format implementiert. Diese speichert automatisch alle aktiven Sitzungen und ermöglicht ein effektives An- und Abmelden. Als Basis wurde eine \textit{Client} Datenstruktur erstellt, welche in einer Liste gespeichert wird, wodurch die \textit{Clients} dem jeweiligen Nutzer zuordenbar sind.

\begin{minted}{go}
const URL = "https://neilo.webuntis.com/WebUntis/jsonrpc.do?school=tgm"
var activeClients map[string]Client
type Client struct {
	Username string
	Password string
	SessionID string
	PersonType int
	PersonID int
	Closed bool
	Authenticated bool
}
\end{minted}
\captionof{listing}[Grundstruktur des \textit{Untis Teil 1} \textit{Clients}]{Grundstruktur des \textit{Untis} \textit{Clients} Teil 1}

~\\ Diese \textit{Clients} werden zu Beginn der Sitzung erstellt. Sie werden automatisch in die Liste der aktiven \textit{Clients} eingetragen. Ist eine Abfrage von \textit{Untis}-Daten nötig, so kann der \textit{Client} wieder aufgerufen werden, indem der \textit{Code} ihn über die Liste auswählt. Bei der Abmeldung wird der aktive \textit{Client} eines Nutzers wieder abgemeldet und aus der Liste ausgetragen. Diese Vorgänge werden durch folgenden \textit{Code} implementiert: 

\begin{minted}{go}
func CreateClient(username, password string) *Client {
	client := Client{
		Username:      username,
		Password:      password,
		SessionID:     "",
		PersonType:    -1,
		PersonID:      -1,
		Closed:        false,
		Authenticated: false,
	}
	activeClients[username] = client
	return &client
}
func GetClient(username string) *Client {
	client := activeClients[username]
	return &client
}
func (client Client) DeleteClient() {
	delete(activeClients, client.Username)
}
\end{minted}
\captionof{listing}[Grundstruktur des \textit{Untis} \textit{Clients} Teil 2]{Grundstruktur des \textit{Untis} \textit{Clients} Teil 2}

Diese Struktur wird genutzt, um Sitzungen bei der \textit{Untis} \textit{API} starten zu können. Hierfür werden \textit{HTTP} \textit{POST}-Anfragen gesendet \cite{untis}. Diese Anfragen haben jeweils einen Methodennamen und Parameter. Um Anfragen einfach absenden zu können, wurde folgende Funktion implementiert, welche den Methodennamen und die Parameter richtig umwandelt und die Anfrage abschickt. Die Antwort darauf wird dabei automatisch zurückgegeben.
 
\begin{minted}{go}
func (client Client) sendRequest(method string, params map[string]interface{}) (*http.Response, int, error) {
	id := rand.Intn(math.MaxInt64)
	body, _ := json.Marshal(map[string]interface{}{
		"id":      id,
		"method":  method,
		"params":  params,
		"jsonrpc": "2.0",
	})
	req, err := http.NewRequest("POST", URL, bytes.NewBuffer(body))
	if err != nil {
		return nil, -1, err
	}
	req.Header.Set("JSESSIONID", client.SessionID)
	reqClient := http.Client{}
	resp, err := reqClient.Do(req)
	return resp, id, err
}
\end{minted}
\captionof{listing}[Hilffunktion für Anfragen]{Hilffunktion für Anfragen an die \textit{Untis} Schnittstelle \cite{untis}}

~\\Die folgenden Methoden werden unterstützt, um einfache Abfragen im beschriebenen \textit{Client}-Format durchführen zu können:

\newpage

\captionof{table}[Weitere Methoden der \textit{Untis} \textit{API}]{Weitere Methoden der \textit{Untis} \textit{API} mit den entsprechenden Endpoints und einer Beschreibung \cite{untis}}
\begin{table}
	\begin{tabular}{|l|l|l|}
		\hline
		\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Funktion}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Endpunkt Units}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Beschreibung}} \\ \hline
		Authenticate() & authenticate & Authentifiziert den Client und startet die Session \\ \hline
		GetTimeTableOfTeacher() & getTimetable & Liefert den Stundenplan des angemeldeten Lehrers \\ \hline
		GetTimetableOfClass() & getTimetable & Liefert den Stundenplan einer Klasse zurück \\ \hline
		GetTimetableOfSpecificTeacher() & getTimetable & Liefert den Stundenplan eines bestimmten Lehrers \\ \hline
		ResolveTeachers() & getTeachers & Ordnet IDs die entsprechenden Lehrkräfte zu \\ \hline
		ResolveTeacherID() & getTeachers & Ordnet einer Lehrkraft die entsprechende ID zu \\ \hline
		ResolveRooms() & getRooms & Ordnet IDs die entsprechenden Räume zu \\ \hline
		ResolveClasses() & getKlassen & Ordnet IDs die entsprechenden Klassen zu \\ \hline
		ResolveClassID() & getKlassen & Ordnet einer Klasse die entsprechende ID zu \\ \hline
		Close() & logout & Beendet die Session \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}
\newpage
\subsection{Dateierstellung}


Die Dateierstellung funktioniert über die Bibliothek \enquote{\textit{maroto}} für das Erstellen von \textit{PDFs} und über die Bibliothek \enquote{\textit{excelize}} für das Bearbeiten der \textit{Excel}-\textit{Templates} \cite{marotoart} \cite{maroto} \cite{excelize}. Des Weiteren wird auch \enquote{\textit{pdfcpu}} für das Zusammenfügen von \textit{PDFs} verwendet \cite{pdfcpu}. Das folgende Beispiel zeigt die Erstellung eines einfachen \textit{PDFs} über \enquote{\textit{maroto}}:

\begin{minted}{go}
m := pdf.NewMaroto(consts.Portrait, consts.A4)
m.SetPageMargins(10, 15, 10)
m.SetDefaultFontFamily(consts.Helvetica)
m.Line(3.0)
m.Row(50, func() {
	m.Col(12, func() {
		m.QrCode("https://youtu.be/dQw4w9WgXcQ", props.Rect{
			Percent: 100,
			Center: true,
		})
	})
})
m.Row(20, func() {
	m.Col(12, func() {
		m.Text("YouTube-Video", props.Rect{
			Align: consts.Center,
			Style: consts.Bold,
		})
	})
})
m.Line(3.0)
\end{minted}
\captionof{listing}[\textit{Maroto} Beispiel]{\textit{Maroto} Beispiel zum Erstellen eines \textit{PDFs} \cite{marotoart}}
~\\
Dieses \textit{Code}-Beispiel würde ein \textit{PDF} erstellen, welches einen großen zentrierten \textit{QR-Code} zeigt und darunter den Text \enquote{\textit{YouTube}-Video} \cite{maroto}. Diese zwei Elemente werden durch eine horizontale Linie oben und unten begleitet.

\newpage
\subsection{Token Management}

Das Token Management bietet Sicherheit, da es den Zugang zu der \textit{REST}-Schnittstelle beschränkt \cite{jwt-go} \cite{tokenmanager}. Zugriff auf die meisten Endpunkte ist nur noch durch eine Verifizierung mit einem bei der Anmeldung erhaltenen Token möglich. Die Tokens werden durch \textit{Responses} an den \textit{Client} geschickt. Das Token System basiert auf der Bibliothek \enquote{\textit{jwt-go}} und enthält folgende Methoden:

\captionof{table}[Methoden des Token Management]{Implementierte Methoden im Token Management}
\label{tbl:token}
\begin{table}
	\begin{tabular}{|l|l|l|c|}
		\hline
		\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Methodenname}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Beschreibung}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Parameter}} & \textbf{Rückgabe} \\ \hline
		InitTokenManager() & Startet den Token Manager & \multicolumn{1}{c|}{---} & --- \\ \hline
		CreateToken() & Erstellt ein Tokenpaar & username & \multicolumn{1}{l|}{Token} \\ \hline
		SaveToken() & Sichert ein Token in der lokalen Map & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}username,\\ Token\end{tabular} & --- \\ \hline
		ExtractToken() & Extrahiert das Token aus dem Request & Request & \multicolumn{1}{l|}{string} \\ \hline
		VerifyToken() & Verifiziert den Ursprung des angegebene Token & Request & \multicolumn{1}{l|}{jwt.Token} \\ \hline
		TokenValid() & Überprüft ob das angegebene Token valide ist & Request & \multicolumn{1}{l|}{bool} \\ \hline
		ExtractTokenMeta() & Extrahiert die Meta Informationen aus dem Token & Request & \multicolumn{1}{l|}{Token} \\ \hline
		readAccessSecret() & Liest das Access Secret aus oder generiert es & \multicolumn{1}{c|}{---} & --- \\ \hline
		readRefreshSecret() & Liest das Refresh Secret aus oder generiert es & \multicolumn{1}{c|}{---} & --- \\ \hline
		ttlCheck() & Asynchroner Thread zur Entfernung ungültiger Token & \multicolumn{1}{c|}{---} & --- \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}


Das folgende Beispiel nutzt die in der \autoref{tbl:token} beschriebenen Methoden, um jene generelle Beschränkung der Anfragen durchzusetzen, die jegliche Anfrage ohne Token direkt ignoriert:

\begin{minted}{go}
func AuthWall() gin.HandlerFunc {
	return func(con *gin.Context) {
		ok, err := TokenValid(con.Request)
		if !ok && err != nil {
			con.JSON(http.StatusUnauthorized, Error{err.Error()})
			con.Abort()
			return
		}
		con.Next()
	}
}
\end{minted}
\captionof{listing}[Token System Beispiel]{Token System Beispiel \cite{tokenmanager}}

~\\
Die \textit{AuthWall} fungiert wie eine Art Mauer zwischen der \textit{URL} zum \textit{Endpoint} und dem eigentlichen \textit{Endpoint} und lässt ausschließlich Anfragen durch, welche ein valides Token besitzen \cite{tokenmanager}. Dadurch werden die \textit{Endpoints} nicht durch unautorisierte Anfragen angesprochen und somit ist die Ressourcenlast niedriger.

\newpage

\subsection{REST-Schnittstelle}
Die \textit{REST}-Schnittstelle basiert auf \textit{Endpoints}. Diese werden von der Bibliothek \enquote{\textit{gin-gonic}} verwaltet und nach dem Start zur Verfügung gestellt \cite{gingonic}. Um einen \textit{Endpoint} mit \enquote{\textit{gin-gonic}} hinzuzufügen wird wie folgt vorgegangen:

\begin{minted}{go}
router := gin.Default()
gin.SetMode(getMode())

api := router.Group("/api")
{
	api.POST("/login", Login)
	api.POST("/logout", AuthWall(), Logout)
	api.GET("/getAllApplications", AuthWall(), GetAllApplications)
	api.GET("/getNews", AuthWall(), GetNews)
}
log.Fatal(router.Run(":" + strconv.Itoa(Port)))
\end{minted} 
\captionof{listing}[\textit{REST} \textit{router}]{\textit{REST} \textit{router} - \textit{Endpoints} zu \textit{gin-gonic} hinzufügen}

\subsubsection{Endpoints}

Eine Liste aller implementierten \textit{Endpoints} ist in \autoref{table:endpoints1} und in \autoref{table:endpoints2} ersichtlich. Ein Beispiel für einen implementierten \textit{Endpoint} sieht wie folgt aus:

\begin{minted}{go}
func Login(con *gin.Context) {
	u := User{}
	if err := con.ShouldBindJSON(&u); err != nil {
		con.JSON(http.StatusUnprocessableEntity, Error{"invalid request structure provided"})
		return
	}
	if !ldap.AuthenticateUserCredentials(u.Username, u.Password) {
		con.JSON(http.StatusUnauthorized, Error{"this credentials do not resolve into an authorized login"})
		return
	}
	token, err := CreateToken(u.Username)
	if err != nil {
		con.JSON(http.StatusUnprocessableEntity, Error{err.Error()})
		return
	}
	SaveToken(u.Username, token)
	untis.CreateClient(u.Username, u.Password)
	out := TokenPair{
		AccessToken:  token.AccessToken,
		RefreshToken: token.RefreshToken,
	}
	con.JSON(http.StatusOK, out)
}
\end{minted}
\captionof{listing}[Implementierung Login-\textit{Endpoint}]{Implementierung Login-\textit{Endpoint}}
Zuerst werden Nutzerinformationen aus der Anfrage extrahiert. Diese Informationen werden über die \textit{LDAP}-Schnittstelle verifiziert. Sollte dies erfolgreich sein, wird ein Tokenpaar erstellt und zurückgesendet. Bei einem Fehler bei einem vorherigen Schritt wird eine Fehlermeldung gesendet.

\subsubsection{Swagger}

\enquote{\textit{Swagger}} ist eine Dokumentationsmöglicht von \textit{REST}-Schnittstellen \cite{swaggo}. Die einzelnen \textit{Endpoints} wurden dokumentiert. Auf Basis dessen kann \textit{Swagger} automatisch eine  komplette \textit{API}-Dokumentation erstellen. Diese ist als eigener \textit{Endpoint} der \textit{REST}-Schnittstelle gestaltet und abrufbar. Damit die automatisch generierten Dateien von der \textit{REST}-Schnittstelle ausgegeben werden können, müssen sie wie folgt importiert werden:

\begin{minted}{go}
import(
	// import to make swagger docs accessible
	_ "github.com/refundable-tgm/huginn/docs"
	ginSwagger "github.com/swaggo/gin-swagger"   // gin swagger middleware
	"github.com/swaggo/gin-swagger/swaggerFiles" // swagger files
)
\end{minted}
\captionof{listing}[\textit{REST}-Schnittstelle: \textit{Swagger} Imports]{\textit{REST}-Schnittstelle: \textit{Swagger} Imports \cite{swagtut}}

~\\ Um die importierte Dokumentation zu veröffentlichen, wird eine Route zu dem entsprechenden Daten gelegt. Es wurde ebenso eine Weiterleitung vom Wurzelpfad aus eingerichtet, sodass, wenn kein \textit{Endpoint} aufgerufen wird, man die Dokumentation angezeigt bekommt.

\begin{minted}{go}
router.GET("/swagger/*any", ginSwagger.WrapHandler(swaggerFiles.Handler))
router.GET("/", func(context *gin.Context) {
	context.Redirect(http.StatusMovedPermanently, "swagger/index.html")
})
\end{minted}
\captionof{listing}[\textit{REST}-Schnittstelle: \textit{Swagger} Routen]{\textit{REST}-Schnittstelle: \textit{Swagger} Routen}

\subsubsection{Hauptmethode}

Der \textit{REST}-\textit{Service} wird über die \textit{Main}-Methode im \enquote{\textit{package main}} gestartet. Diese Methode ist jener Einstiegspunkt, welcher in einer \textit{Go} Applikation immer gestartet wird. Die \textit{Main}-Funktion dieses Systems Falle ist in \autoref{code:main} dargestellt.

\begin{minted}{go}
package main

import (
	"github.com/refundable-tgm/huginn/rest"
)

// main function starting the rest service
func main() {
	rest.StartService()
}
\end{minted}
\captionof{listing}[Hauptmethode des \textit{Backends}]{Hauptmethode des \textit{Backends}}
\label{code:main}
