\newglossaryentry{frontend}{
	name={Frontend},
	description={Das Frontend ist die Oberfläche einer Website - also das was zu sehen ist}
}

\newglossaryentry{backend}{
	name={Backend},
	description={Das Backend ist die Funktionalität im Hintergrund des \Gls{frontend}s}
}

\newglossaryentry{css}{
	name={CSS},
	description={Cascading Style Sheet. Zum umgestalten und verschönern der Weboberfläche}
}

\newglossaryentry{html}{
	name={HTML},
	description={Hypertext Markup Language. Die Grundbausteine bzw. Struktur der Weboberfläche. Zum Beispiel Text oder eine Eingabefläche}
}

\newglossaryentry{js}{
	name={JavaScript},
	description={Java Script. Bietet einen Rahmen an Funktionalität und Animationen in Verbindung mit \Gls{html} und \Gls{css}}
}

\newglossaryentry{framework}{
	name={Framework},
	description={Kann als Baukasten gesehen werden. Bietet Möglichkeiten um die normalen Vorhergehensweisen zu kürzen bzw. vereinfachen}
}

\newglossaryentry{java}{
	name={Java},
	description={Eine Programmiersprache der Firma Oracle, wird meist für Desktopapplikationen bzw. für das \Gls{backend}}
}

\newglossaryentry{full stack framework}{
	name={Full Stack Framework},
	description={Ein \Gls{framework} für \Gls{backend} als auch \Gls{frontend}}
}

\newglossaryentry{vanilla}{
	name={Vanilla},
	description={Ein anderer Begriff für Basisausführung}
}

\newglossaryentry{webapplikation}{
	name={Webapplikation},
	description={Wie eine Programm auf dem PC, nur dass das Programm nicht auf dem PC installiert wird, sondern im Internet aufgerufen und geladen wird}
}

\newglossaryentry{sass}{
	name={SASS},
	description={tba}
}

\newglossaryentry{auszeichnungssprache}{
	name={Auszeichnungssprache},
	description={Vereinfacht gesagt, eine Sprache die von verschiedenen Programmen lesbar ist und für die Gliederung und Formatierung von jeglichen Daten zuständig ist\cite{auszeichnungssprachen}}
}

\newglossaryentry{tag}{
	name={Tag},
	description={Markiert in HTML ein HTML-Element. Auch als Marken bezeichnet}
}


